\chapter{Membangun Web Scraper}


\subsection{Struktur HTML}

Sebelum kita melompat pada kode, mari kita bahas terlebih dahulu hal-hal mendasar dari HTML, dan beberapa aturan dalam \textit{web scraping}
\begin{enumerate}
\item HTML TAG
\begin{algorithm}
<!DOCTYPE html>  
<html>  
    <head>
    </head>
    <body>
        <h1> First Scraping </h1>
        <p> Hello World </p>
    <body>
</html>
\end{algorithm}
\begin{enumerate}

\item \verb|<! DOCTYPE html>:| Dokumen HTML harus dimulai dengan deklarasi tipe.
\item Dokumen HTML terdapat di antara \verb|<html>| dan \verb|</html>.|
\item Deklarasi meta dan skrip dari dokumen HTML berada di antara \verb|<head>| dan \verb|</head>.|
\item Bagian yang terlihat dari dokumen HTML adalah antara tag \verb|<body>| dan \verb|</body>.|
\item Judul judul didefinisikan dengan tag \verb|<h1>| hingga \verb|<h6>.|
\item Paragraf didefinisikan dengan tag \verb|<p>.|
\end{enumerate}

Tag berguna lainnya termasuk \verb|<a>| untuk hyperlink, \verb|<table>| untuk tabel, \verb|<tr>| untuk baris tabel, dan \verb|<td>| untuk kolom tabel. Juga, tag HTML kadang-kadang datang dengan atribut id atau kelas. Atribut id menentukan id unik untuk tag HTML dan nilainya harus unik dalam dokumen HTML. Atribut kelas digunakan untuk menentukan gaya yang sama untuk tag HTML dengan kelas yang sama. Kita dapat menggunakan id dan kelas ini untuk membantu kita menemukan data yang kita inginkan.

\item{Aturan Scraping}
\begin{enumerate}
\item Periksa terllebih dahulu Syarat dan Ketentuan situs web tujuan sebelum melakukan \textit{scraping}. Berhati-hatilah untuk membaca pernyataan tentang penggunaan data secara legal. 
\item Jangan meminta data dari situs web terlalu agresif atau terlalu sering dengan program yang telah dibuat (juga dikenal sebagai spam), karena ini dapat merusak situs web. Pastikan program berperilaku dengan cara yang masuk akal (mis. Bertindak seperti manusia). Satu request untuk satu halaman web per detik adalah yang paling disarankan.
\item \textit{layout} situs web dapat berubah dari waktu ke waktu, jadi pastikan untuk mengunjungi kembali situs dan menulis ulang kode sesuai kebutuhan.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{BeautifulSoup}
\par Beautiful Soup adalah \textit{library} Python untuk menarik atau mengambil data dari file HTML dan XML. Hal ini bisa bekerja dengan parser apapun untuk menavigasi, mencari, dan memodifikasi pohon parse. Ini biasanya menghemat waktu menulis kode dan hari kerja. BeautifulSoup juga mencoba memahami yang tidak masuk akal; sedikit membantu memformat ulang dan mengatur web yang berantakan dengan memperbaiki HTML yang kacau dan menyajikan kepada kita struktur dalam Python yang mudah dibaca dan mewakili struktur XML.
\textbf{Menginstal BeautifulSoup}
Karena \textit{library} BeautifulSoup bukan Python \textit{library} default, maka harus terlebih dahulu diinstal. Kita akan menggunakan \textit{library} BeautifulSoup versi 4 (BS4).

untuk Linux:

\$ sudo apt-get install python-bs4

dan untuk Mac:

\$ sudo easy\_install pip

Menginstal \textit{package} di Windows hampir sama dengan proses untuk Mac dan Linux. Unduh rilisan terakhir BeautifulSoup 4, navigasikan ke direktori tempat megekstrak lalu jalankan:

instal setup.py python

BeautifulSoup sekarang akan dikenali sebagai \textit{library} Python di sistem. Kita masih bisa menguji ini dengan membuka terminal Python dan mengimportnya:

\begin{algorithm}

\$ python
bs4 import from BeautifulSoup
\end{algorithm}

\textbf{Menjalankan BeautifulSoup}
Objek yang paling umum digunakan denga library BeautifulSoup adalah, objek BeautifulSoup itu sendiri.
\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:example}, caption=Contoh Sederhana]
from urllib.request import urlopen
from bs4 import BeautifulSoup
html = urlopen("http://examplesite.com/")
bsObj = BeautifulSoup(html.read())
print(bsObj.h1)
\end{lstlisting}

outputnya akan menjadi:

\verb|<h1>Hello<h1>|

Seperti pada listing \ref{lst:example}, mengimpor library urlopen dan memanggil \verb|html.read ()| untuk mendapatkan konten HTML dari halaman tersebut. Konten HTML ini kemudian diubah menjadi objek BeautifulSoup, dengan struktur berikut:

\verb|html-><html><head>...</head><body>...</body></html>|

\verb|head-><head><title>Contoh..<title></head>|

\verb|title-><title>Halaman Contoh</title>|

\verb|body-><body><h1>contoh</h1><div>Ini Halam...</div></body>|

\verb|h1 -><h1>Hello</h1>|

\verb|div-><div>Ini Halaman contoh</div>|

Perhatikan bahwa tag \verb|<h1>| yang telah diekstrak dari halaman website dua lapisan jauh ke dalam struktur objek BeautifulSoup \verb|(html -> body -> h1)|. Namun, jika hanya ingin mengambil dari objek secara langsung, bisa memanggil tag h1 dengan cara:

\verb|bsObj.h1|

Atau bisa juga dengan salah satu cara di bawah ini

\verb|bsObj.html.body.h1|

\verb|bsObj.body.h1|

\verb|bsObj.html.h1|

Pada bab selanjutnya, kita akan mempelajari lebih dalam tentang fungsi-fungsi dari beautifulsoup, semoga dengan sedikit contoh pada bab ini akan memberi gambaran untuk bab-bab selanjutnya.